
\DontFrameThisInToc
\chapter*{Présentation Générale}

Ca y est. C'est la question! je la connais bien celle la. De toute manière, à chaque fois (je dis bien à chaque fois) que je fais visiter le laboratoire à un ami, ou bien à un membre de la famille,... Je sais que \emph{la} question va arriver. Voilà près d'une demi heure que j'explique qu'est-ce qu'un atome, les bases de sa strucutre, comment il se comporte, comment la lumière peut les pousser pour les accélérer, ou bien les ralentir. Bien évidemment, la quaité du vide qui règne au coeur du dispositif expérimental n'impréssionne jamais les novices, car pour eux, le vide,... c'est vide! 

-"La pression dans cette enceinte est un million de millard de fois plus faible que la pression atmosphérique!" 

-"Mais comment les hublot tiennent-ils?" Je souris et promet une réponse un peu plus tard.

-"Ce qu'il faut comprendre, c'est que meme à cette pression, il y a encore quelques dizaines de milliers d'atomes dans chaque centimetre cube." (information utile, mais completement contradictoire avec le fait que l'enceinte est vide...)

Les diodes laser n'arrive meme pas dans l'esprit de mes visiteurs jusqu'à éveiller le mépris de ceux qui s'attendait a voir des \emph{vrai} lasers...

Et en fin la question, l'éternelle question...

"Mais en fait, ca sert à quoi tout ca?"
Immédiatement, avec l'habitude, et suivant l'interlocuteur, deux parades se présente à moi. C'est d'ailleur souvent au fil de la présentatio que j'ai déjà choisi depuis longtemps laquelle fera sont effet.

Les voici:

\begin{enumerate}
	\item J'attaque la partie \emph{science et vie junior} du cerveau de l'agresseur en enchainant tout de suite sur les application possible (plausible,... imaginable) de notre expérience:
	\begin{itemize}
		\item les nanotechnologie (ses petites machines qui réparent le corps humain de l'interieur)
		\item l'ordinateur quantique (aussi puissant sur le papier qu'une machine a remonter le temps)
		\item le GPS précis au centimetre près (sinonyme d'avion de ligne sans pilote,... ca impressionne toujours)
	\end{itemize} 
	\item J'attaque sur le coté \emph{"Les nano-quoi?"} de la bête et je décris l'apparition de deux découvertes profondement liées à la mécanique quantique, et qui ont métamorphosé la planète au cour du XXème siècle:
	\begin{itemize}
		\item le laser, qui en 1961 était une curiosité de la physique fondamentale.
		\item le transistor, sqfsfqs....
	\end{itemize} 
\end{enumerate}
